\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 1}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 1}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 1
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{A máxima potência que a célula pode gerar nessas condições}

A máxima potência que a célula pode gerar é encontrada no ponto de MPP:
\begin{align*}
P_{MPP} ~=~ 4 \cdot 0,55 ~=~ 2,2~W.
\end{align*}

\subsection{A máxima potência que se pode obter na carga}

A máxima potência que pode se obter na carga é indicada pela curva em vermelho no gráfico, com valor aproximado de 1,85 W.

\subsection{Estime os parâmetros $R_S$ e $R_P$}

Em uma curva IxV, característica de uma célula fotovoltaica, a resistência paralela equivalente aproximada $R_P$ é encontrada através da derivada da inclinação horizontal, próximo à corrente de curto circuito; e a resistência série $R_S$, através da derivada da inclinação vertical, próximo a tensão de circuito aberto. Desta maneira,
\begin{align*}
R_P ~=~ \dfrac{\Delta V}{\Delta I} ~=~ \dfrac{0,4}{0,05} ~=~ 8~\Omega \\
R_S ~=~ \dfrac{\Delta V}{\Delta I} ~=~ \dfrac{0,02}{1} ~=~  0,02~\Omega.
\end{align*}

\subsection{Trace a curva do rendimento (potência na carga/potência gerada) em função de VPV}

Para obter a curva de rendimento, o modelo circuital de uma célula fotovoltaica foi simulado utilizando o \textit{software} Orcad Pspice 16, conforme mostrado na Figura \ref{fig.1}. Foi realizada uma simulação de varredura de tensão, variando a amplitude de V1. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/circuit.jpg}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.1}
\end{figure}

Os resultados desta simulação são mostrados na Figura \ref{fig.2}. O traço em verde representa a curva característica I-V de uma célula fotovoltaica; Em vermelho, a potência na carga; Roxo, a potência gerada pela fonta de corrente constante de 4 A; Por fim, em amarelo, o rendimento (potência na carga/potência gerada) em funçaõ da tensão sobre a carga. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/iv.jpg}
\caption{Resultados da simulação.}
\label{fig.2}
\end{figure}

Algumas conclusões podem ser tiradas: (1) Os gráficos obtidos são similares ao mostrados no exercício, evidenciando a convergência dos valores de Rp e Rs calculados; (2) Para valores pequenos de tensão Vph, a potência gerada é limitada pela resistência série Rs, possuindo comportamento linear. Conforme se aumenta a tensão Vph, a curva da potência obtém característica não-linear, devido ao acionamento do diodo; (3) A tensão em que ocorre o maior rendimento, aproximadamente 79~\%~@~0,45~V, é diferente da tensão de máxima potência na carga, 0,55 V. 


\section{}

\subsection{Para operação em regime permanente, indique a polaridade da tensão de saída (Vx), bem como o sentido de circulação das correntes médias pelos indutores. Determine (por inspeção) a tensão média sobre o capacitor C1 e sua polaridade. Justifique.}

O diodo está em série com a carga, então a polaridade da tensão de saída pode ser analizada verificando o fluxo de corrente do diodo. Como o fluxo da corrente é para baixo, a tensão de saída Vx está com positivo para cima e negativo para baixo.

Para a análise da tensão média sobre o capacitor C1, consideramos a tensão média sobre os indutores nula. Desta maneira, fechando a malha com os indutores, temos que $V_{C1}~=~V_{CX}~=~Vx$. 

Para análise do sentido das correntes nos indutores, consideramos a corrente média sobre os capacitores nulas. Desta maneira, a corrente média sobre o indutor L1 só pode ter o sentido para baixo, bem como a corrente de L2 da esquerda para direita.

Na Figura \ref{fig.3} é mostrado um esquemático resumido com as indicações de fluxos de corrente médio e polaridades das tensões.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/boost.png}
\caption{Sentido médio das correntes e tensões.}
\label{fig.3}
\end{figure}

\subsection{Para operação no modo de condução contínua, determine a relação entre Vx e Vi, em função da largura de pulso do sinal de comando do transistor. Indique as eventuais hipóteses adicionais que fizer, justificando-as.}

Nesta análise, foram considerados os diodos e transistores como chaves ideias, que alternadamente são acionados. Para verificar o ganho entre Vx e Vi, foi analisada a tensão sobre o indutor $V_{L1}$. Quando o transistor conduz, $V_{L1}=Vi$. Quando o diodo conduz, $V_{L1}=Vi-Vx$. Assim, 
\begin{align*}
t_T \cdot Vi ~&=~ (\tau - t_T) \cdot (Vi - Vx)\\
\dfrac{t_T}{\tau - t_T} ~&=~ \dfrac{Vi - Vx}{Vi}\\
\dfrac{Vx}{Vi} ~&=~ \dfrac{1}{1-\delta}  
\end{align*} 

\subsection{Suponha os seguintes valores para as grandezas: $Ii=5$ A (valor médio da corrente de entrada), $Vi=100$ V, $\delta=0,4$ (largura de pulso), $f=50$ kHz, $L1=L2=1$ mH. Verifique se o circuito opera no MCC ou no MCD (analise este caso de modo análogo ao que é feito para o conversor Cuk).}

Admitindo o conversor estar operando em MCC e rendimento de 100 \%, temos que
\begin{align*}
Vx ~=~ \dfrac{1}{1 - \delta} &\cdot Vi ~=~ 166,6~V\\
&\therefore\\
Ix ~=~ \dfrac{Vi \cdot Ii}{Vx} ~&=~ \dfrac{100 \cdot 5}{166,6} ~\approx~ 3~A.
\end{align*}

Calculamos a constante K a fim de descobrir seu modo de operação:
\begin{align*}
Le ~&=~ \dfrac{L1 \cdot L2}{L1 + L2} ~=~ 0,5~mH\\
K ~&=~ \dfrac{Le \cdot Ix}{E \cdot \tau} ~=~ 0,75 ~\rightarrow~ MCC
\end{align*}



\subsection{Para estes parâmetros, determine os valores das tensões que o transistor e o diodo devem suportar. Determine os valores médios das correntes pelos indutores, pelo transistor e pelo diodo. Despreze as ondulações nas tensões nos capacitores.}

Quando o diodo está conduzindo, o transistor deve suportar a tensão que recai sobre $C1$, logo deve suportar a tensão $Vx$. Quando o transistor conduz, o diodo também deve suportar a tensão sobre $C1$. Portanto, ambos os elementos chaves no circuito devem suportar a tensão $V_{C1}~=~Vx~=~166,6~V$ .

A corrente média sobre os capacitores é nula. A corrente média que passa por L2 é a mesma da carga, logo $<I_{L2}>~=~<Ix>~=~3~A$. Como $<Ii>~=~<I_{L1}>~+~<I_{L2}>$, temos que a $<I_{L1}>~=~2~A$.

\subsection{Calcule os capacitores para uma ondulação de 2,5\% (pico-a-pico) em torno da tensão média. Usando como condição inicial os valores médios de tensão nos capacitores e corrente nos indutores, simule o circuito (Pspice, PSIM, Simulink...) até o conversor entrar em regime permanente. Uma vez em regime permanente, apresente as formas de onda das correntes pelos indutores, das tensões nos capacitores e da tensão e corrente pelo transistor, durante 5 ciclos. Verifique se os valores esperados teoricamente são obtidos. Comente eventuais diferenças.}

Para calcular o valor de capacitância $Cx$ a fim de atender ao critério de 2,5\% de tensão de \textit{ripple}, inicialmente é necessário calcular o valor da variação de corrente que passa por $I_{L2}$:
\begin{align*}
\Delta I_{L2}~=~ \dfrac{\Delta V_{L2} \cdot \Delta t}{L2}~=~\dfrac{|Vi-Vx| \cdot (1-\delta) \cdot \tau}{L2}~=~\dfrac{(100-166,6) \cdot 12 \mu}{1m}~=~ 0,8~A
\end{align*}

Podemos, então, calcular a variação na carga do capacitor Cx:
\begin{align*}
Cx~=~\dfrac{\Delta Q}{\Delta Vx}~=~\dfrac{0,5 \cdot (\tau/2) \cdot (\Delta I_{L2}/2)}{0,025 \cdot Vx}~=~480~nF
\end{align*}

Para o cálculo de $C1$, analisamos a tensão e corrente que recai sobre o capacitor quando o transistor conduz. Desta maneira:
\begin{align*}
C1~=~\dfrac{I_{L2} \cdot \delta \cdot \tau}{\Delta V_{C1}}~=~\dfrac{3 \cdot 8 \mu}{0,025 \cdot 166,6} ~=~ 5,76~\mu F
\end{align*} 

O circuito do conversor foi simulado utiliando o \textit{software} Psim 9.1, conforme mostrado no esquemático da Figura \ref{fig.4}. O \textit{software} Orcad Pspice 16 estava apresentando instabilidade e dificuldade de convergência dos resultados.

Os resultados da simulação são mostrados na Figura \ref{fig.5}. As tensões e correntes monitoradas no circuito apresentam valores condizente com o calculado.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/boost_sim_circuit.jpg}
\caption{Circuito utilizado na simulação.}
\label{fig.4}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/boost_sim_result.jpg}
\caption{Resultados das simulações.}
\label{fig.5}
\end{figure}



\end{document}
